<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
  type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
 <fileDesc>
  <titleStmt>
    <title xml:id="quijote_avellaneda15">Fragmento del Quijote de Avellaneda</title>
    <author>Alonso Fernández de Avellaneda</author>
    <editor resp="crítica">Florencio Sevilla Arroyo</editor>
    <editor resp="digital">María Teresa Ravelo</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
  <publisher>Curso de edición digital, Competencias transversales para la digitalización del patrimonio textual</publisher>
  <availability>
  <licence>Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
  </availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
  <bibl>
    <title>Segundo tomo del ingenioso hidalgo Don Quixote de la Mancha, que contiene su tercera salida : y es la quinta parte de sus aventuras</title>
    <author>Alonso Fernández de Avellaneda</author>
    <publisher>Casa de Felipe Roberto</publisher>
    <date>1614</date>
    <pubPlace>Tarragona, España</pubPlace>
    <objectIdentifier>
      <institution>Biblioteca Nacional (España)</institution>
      <idno>sig. R/32541</idno>
  </objectIdentifier>
  </bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<pb n="f103v"/>
<head>Capitulo XV En el qve el soldado 
<persName key="bracamonte">Antonio de Bracamonte</persName> da principio a su cuento del 
<note xml:id="f103vnota1">Rico desesperado</note>.</head>
<p>En el ducado de Brabante en 
Flandes en vna 
Ciudad llamada <placeName key="lovaina">Louayna</placeName>, principal vniuersidad de aquellas prouincias, auia vn Cauallero 
mancebo, llamado mosiur de <persName key="japelin">Iapelin</persName>, de edad 
de veynte y cinco años, buen estudiante en ambos derechos ciuil y Canonico, y dotado tan 
copiosamente de los bienes, que llaman de fortuna, que pocos auia en la Ciudad, que se le pu- 
diesen igualar en riqueza, quedo el mancebo 
por muerte de padre y madre, señor absoluto de 
toda esta, y assi con la libertad y regalo (a las que 
sacan a volar, y precipitarse mocedades prodigas, con peligrosos pronosticos de infelices fi- 
nes), començo a afloxar en el estudio y a andar 
embuelto en mil generos de vicios, con otros 
de su edad y partes, sin perder ocasion de combites y borracheras, que en aquella tierra se vsan 
mucho. Sucedio pues andando en estos passos, 
que vn Domingo de Quaresma, dirigio a caso 
los suyos, a oyr vn sermon en vn Templo de Padres de santo Domingo,
por predicarle vn Re- </p>

<pb n="f104r"/>
<p>ligioso eminente en dotrina y espiritu, donde toncandole Dios al libre y descuydado oyente en el 
coraçon, con la fuerça y virtud de las palabras 
del predicador, salio de la Iglesia trocado, de 
suerte que començò a tratar consigo proprio 
de dexar el mando, con toda su vanidad y pompa, y entrarse en la infigne y graue Religion de 
los Predicadores. Encargò en este presupuesto 
toda su casa y hazienda, a vn pariente suyo, para que se la adminastrase algunos, dias en que pen 
saua hazer vna preciosa ausencia, con cargo de 
que se diese fiel cuenta della, quando se la pidiese. Tras esto se fue a Santo Domingo, y hablan- 
do con el Religioso predicador le descubrio su 
pecho. En resolucion como era hombre de prendas singulares, y conocido por ellas de todos, 
fue facil darle luego el habito, como en resolucion se le dio en dicho Conuento. Viuio en el 
con mucho gusto, y muestras de exemplar religioso por espacio de diez meses. Pero nuestro 
General aduersario, (que anda dando bueltas, 
como leon rabioso buscando a quien tragarse 
como dize en no se que parte la Escritura) para 
daño de su conciencia traxo a aquella Vniuersi 
dad, dos amigos suyos, que auian estado ausentes 
de <placeName key="lovaina">Louayna</placeName>, algunos meses no poco viciosos, 
y aun sospechosos de la fe, (plaga que ha cundi 
do no poco por nuestros pecados en aquellos 
estados, y en los circunuezinos suyos) sabido 
</p>
</body>
</text>
</TEI>