<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
  type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
 <fileDesc>
  <titleStmt>
    <title xml:id="quijote_avellaneda16">Fragmento del Quijote de Avellaneda</title>
    <author>Alonso Fernández de Avellaneda</author>
    <editor resp="crítica">Florencio Sevilla Arroyo</editor>
    <editor resp="digital">María Teresa Ravelo</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
  <publisher>Curso de edición digital, Competencias transversales para la digitalización del patrimonio textual</publisher>
  <availability>
  <licence>Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
  </availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
  <bibl>
    <title>Segundo tomo del ingenioso hidalgo Don Quixote de la Mancha, que contiene su tercera salida : y es la quinta parte de sus aventuras</title>
    <author>Alonso Fernández de Avellaneda</author>
    <publisher>Casa de Felipe Roberto</publisher>
    <date>1614</date>
    <pubPlace>Tarragona, España</pubPlace>
    <objectIdentifier>
      <institution>Biblioteca Nacional (España)</institution>
      <idno>sig. R/32541</idno>
  </objectIdentifier>
  </bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<pb n="f113v"/>
<head>Capitulo XVI En el qve  
<persName key="bracamonte">Bracamonte</persName> da fin al cuento del 
<note xml:id="f113vnota1">Rico desesperado</note>.</head>
<p>Estuuieron con atencion los Canonigos, y
Jurados al cuento, y don Quixote aunque lo
estuuo, daua de quando en quando assomos de
querer salir con algo en contrapusicion de los
malos consejos que los estudiantes dieron a</p>
<pb n="f114r"/>
<p><persName key="japelin">Iapelin</persName>
 quando era nouicio, ya en abono de sa buena 
 eleccion en auerse casado, con muger hermosa, 
 y particularmente en loa de su valor, por
auer pretendido seguir la milicia en prosecucion
dela gouernacion de su tio, pero yuale a la mano
a todo el venerable hermitaño, que le tenia al
sado. Pero como no lo estaua al suyo
<persName key="sancho">Sancho</persName>, no
pudo obuiar a que no saliesse de traues, quando
oyo la vellaqueria del soldado, y particularmente
su goco estomago en no querer lleuar el 
matalotaje que le dauan los criados, para acudir a
las necestidades venideras, y assi dixo con vna
colera donosa: juro a Dios y a esta Cruz que
merecia el mmuy grandissimo vellaco mas palos,
que tiene pelos mi rucio, y que si le tauiera aqus
mese comiera a bocados: donde apte lio el muy
grandissimo hideputa, ano enmar lo que se dañan,
siendo verdad, que no esta esso orohibi do,
no digo yo a los soldados y Reyes, pero ni a los
mismos señores Caualleros andantes, queson lo
mejor del mundo en mi anima que creo que ha
de arder la suya en el iafi rno, mas por este 
pecado, que por quantas cuenilladas ha dado a 
Luteranos y moriseos: pero no me estanto, fuesse
el muy folon tan malmitado, y tan poco qus
llotrado : si comno vuesta mercea due, venia de
Cambray, que juro a los años del Gigante Golias,
que deue de ser essa la mas mala tierra del mundo,
pues segun dizen por las calles y plagas,
cos</p>
<pb n="f114v"/>
</body>
</text>
</TEI>